Dans l'algorithme précédent nous avons défini les suites $(u_k)$ et $(v_k)$ par les relations de récurrence $u_{k+2} = u_k - q_{k+1} u_{k+1}$ et $v_{k+2} = v_k - q_{k+1} v_{k+1}$ couplées avec les conditions initiales  $(u_0 ; v_0) = (1 ; 0)$ et $(u_1 ; v_1) = (0 ; 1)$ où les $q_k$ sont les quotients intermédiaires de l'algorithme d'Euclide.
Ces suites fournissent les coefficients de \bb{} $u_n$ et $v_n$.


\medskip


Reprenons une interprétation matricielle comme nous l'avions fait de façon féconde pour l'algorithme de descente puis remontée. Posant
$A_k = \begin{pmatrix}
			u_k     & v_k     \\
			u_{k+1}	& v_{k+1}	
       \end{pmatrix}$,
nous avons $A_{k+1} = Q_k A_k$ où
$Q_k = \begin{pmatrix}
			0 & 1     \\
			1 & - q_k		
       \end{pmatrix}$.
Ceci nous fournit l'invariant $\det A_{k+1} = - \det A_k = \pm \det A_0 = \pm 1$
\footnote{
 	Nous venons d'établir que  $u_k v_{k+1} - u_{k+1} v_k = \pm 1$, une identité qui ne coule pas de source sans utiliser des matrices.
}.


\medskip


Commençons par tenter d'évaluer la taille de $u_{n+1}$. Par construction, notant $d = \pgcd(a;b)$, nous avons
$A_n
 \begin{pmatrix}
 	a  \\
	b	
 \end{pmatrix}
 =
 \begin{pmatrix}
 	r_n     \\
	r_{n+1}	
 \end{pmatrix}
 =
 \begin{pmatrix}
 	d \\
	0	
 \end{pmatrix}$.


\medskip


Posant ensuite $a^\prime = \frac{a}{d}$ et  $b^\prime = \frac{b}{d}$, nous avons
$A_n
 \begin{pmatrix}
 	a^\prime  \\
	b^\prime
 \end{pmatrix}
 =
 \begin{pmatrix}
 	1 \\
	0	
 \end{pmatrix}$.
Ceci nous permet d'avoir
$\begin{pmatrix}
 	a^\prime  \\
	b^\prime
 \end{pmatrix}
 =
 A_n^{-1}
 \begin{pmatrix}
 	1 \\
	0	
 \end{pmatrix}
 =
 \pm
 \begin{pmatrix}
	 v_{n+1}  & -v_n     \\
	 -u_{n+1} & u_n	
 \end{pmatrix}
 \begin{pmatrix}
 	1 \\
	0	
 \end{pmatrix}
 =
 \pm
 \begin{pmatrix}
 	v_{n+1}  \\
	-u_{n+1}	
 \end{pmatrix}$
grâce à $\det A_n = \pm 1$.
Nous avons établi que $a^\prime = \pm v_{n+1}$ et $b^\prime = \mp u_{n+1}$. Il nous reste à \myquote{remonter la récurrence} pour déduire de $u_{n+1} = \pm b^\prime$ des majorations des valeurs des précédents $u_k$. Le cas des $v_k$ sera similaire à traiter comme nous allons le constater.


\medskip


Une étude informatique
\footnote{
	Sur le lieu de téléchargement de ce document, voir le fichier \texttt{Python} ayant pour chemin relatif \texttt{bezout-coef-for-human/algo-efficient/bachetbezout.py}.
}
permet de conjecturer rapidement les choses suivantes.

\begin{itemize}[label = \small\textbullet]
	\item $\forall k \in \ZintervalC{0}{n+1}$, $u_{2p} > 0$ si $k = 2p$ est pair, $u_{2p+1} \leq 0$ si $k = 2p+1$ est impair, et même $u_{2p+1} < 0$ si $2p + 1 \geq 3$.


	\item La suite $\left( \abs{u_k} \right)_{1 \leq k \leq n+1}$ semble être croissante. Si tel est le cas, nous aurons la majoration $\abs{u_k} \leq b^\prime$ pour $k \in \ZintervalC{1}{n+1}$ \emph{(en réalité, nous allons faire un peu mieux)}.
\end{itemize}


\medskip


Commençons par démontrer par récurrence sur $p \in \NN$ que si $2p \leq n+1$ alors $u_{2p} > 0$, et si $2p + 1 \leq n+1$ alors $u_{2p+1} \leq 0$ avec aussi $u_{2p+1} < 0$ si de plus $2p+1 \geq 3$.

\begin{itemize}[label = \small\textbullet]
	\item \textbf{Cas de base:} comme $(u_0 ; u_1) = (1 ; 0)$, nous avons bien le début de la récurrence.


	\item  \textbf{Hérédité:} supposons avoir $2(p+1) \leq n+1$. Comme $2p < 2p + 1 \leq n$, nous avons par hypothèse de récurrence $u_{2p} \geq 0$ et $u_{2p+1} \leq 0$.
	
	\noindent
	$u_{2p+2} = u_{2p} - q_{2p+1} u_{2p+1}$ implique que 
	$u_{2p+2} > - q_{2p+1} u_{2p+1} = \abs{q_{2p+1} u_{2p+1}} > 0$.
	Nous obtenons au passage une information précise à savoir que $\abs{u_{2p+2}} > q_{2p+1} \abs{u_{2p+1}}$.
	
	
	\medskip
	\noindent
	Supposons ensuite avoir $2(p+1) + 1 \leq n+1$. De nouveau $u_{2p} > 0$ et $u_{2p+1} \leq 0$ par hypothèse de récurrence.
	
	\noindent
	$u_{2p+3} = u_{2p+1} - q_{2p+2} u_{2p+2}$ implique que
	$u_{2p+3} < - q_{2p+2} u_{2p+2} \leq 0$.
	Nous obtenons au passage une information précise à savoir que $\abs{u_{2p+3}} > q_{2p+2} \abs{u_{2p+2}}$.
\end{itemize}


La preuve par récurrence précédente nous a fourni $\abs{u_{k+1}} > q_k \abs{u_k}$ dès que $k \in \ZintervalC{1}{n}$. Ceci implique la croissance stricte de la suite $\left( \abs{u_k} \right)_{1 \leq k \leq n+1}$.
De plus dans la section \ref{human-size}, nous avons vu que $q_n \geq 2$. Combiné avec $\abs{u_{n+1}} > q_n \abs{u_n}$, ceci nous donne $\abs{u_n} < \frac{1}{2} \abs{u_{n+1}} = \frac{b^\prime}{2}$ puis $\forall k \in \ZintervalC{1}{n}$, $\abs{u_k} < \frac{b^\prime}{2}$.


\medskip


On prendra garde au cas particulier de $\abs{u_0} = 1$. En fait, cela est sans intérêt car nous avons forcément $n \geq 1$ et donc on se soucie peu du cas particulier de $\abs{u_0}$. 


\medskip


Le cas de la suite $(v_k)$ est similaire à traiter, sans particularité pour $v_0$, via la propriété suivante à démontrer :
$\forall p \in \NN$, si $2p \leq n+1$ alors $v_{2p} \leq 0$ avec de plus $u_{2p} < 0$ dès que $2p \geq 2$, et si $2p + 1 \leq n+1$ alors $v_{2p+1} > 0$.
On obtient alors $\forall k \in \ZintervalC{0}{n}$, $\abs{v_k} < \frac{a^\prime}{2}$.


\medskip


En résumé, nous n'avons de nouveau pas d'explosion des tailles des nombres $u_k$ et $v_k$. Ceci rend donc l'algorithme \ref{algo-efficient} est à la fois efficace dans sa gestion de la mémoire et peu gourmand en calculs intermédiaires.