Voici une petite devinette bien sympathique.

\begin{enumerate}
	\item Dans des cases sont disposés à gauche uniquement des moutons noirs \textbf{N} et à droite que des blancs \textbf{B} avec une case vide entre chaque groupe. Voici un exemple.
	\centerit{\gameline{NNN.BBBB}}


	\item Les moutons noirs ne se déplacent que vers la droite, et les blancs uniquement vers la gauche. Aucun retour en arrière n'est possible !


	\item Pour avancer, un mouton ne peut faire que deux choses dans sa direction de déplacement.
	\begin{enumerate}
		\item Si la case vide est devant lui, un mouton peut avancer dans cette case.

		\item Un mouton peut sauter au-dessus d'un seul mouton d'une autre couleur pour arriver dans la case vide.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{Question.} Peut-on faire passer tous les moutons blancs à gauche les uns à côté des autres, et tous les noirs à droite avec une case vide entre ces deux groupes de moutons ?


\bigskip


A titre d'exemple, considérons une partie avec la grille initiale suivante.

\centerit{\gameline{NN.BBB}}

Voici des mouvements possibles à partir de cette configuration.

\medskip

\begin{mvts}
	\item \gamelineplus*{NN.bBB}{Le \lmove{4}.}

	\medskip
	\item \gamelineplus*{Nnp.BB}{Le \rjump{2} au dessus d'un blanc.}
		  
	\medskip
	\item \gamelineplus*{n.BuBB}{Le \rmove{1}}
		  
	\medskip
	\item \gamelineplus*{.ubNBB}{Le \rjump{3} au dessus d'un noir.}
		  
	\medskip
	\item \gamelineplus*{pn.NBB}{Le \rmove{2}}
		  
	\medskip
	\item \gamelineplus*{B.uNBB}{Plus aucun mouvement n'est possible. Partie perdue !}
\end{mvts}

Si le coeur vous en dit, n'hésitez pas à tenter de résoudre cette devinette en prenant par exemple $3$ moutons noirs et $3$ blancs.
