\begin{fact} \label{case-5}
	 $\forall n \in \NNs$\,, $n(n+1)(n+2)(n+3)(n+4) \notin \NNsquare$\,.
\end{fact}


% ------------------ %


\begin{proof}
    Supposons que $\consprod<4> = n(n+1)(n+2)(n+3)(n+4) \in \NNssquare$\,.
    %
    Clairement, $\forall p \in \PP_{>3}$\,, 
    $\big( \padicval{n} , \padicval{n + 1} , \padicval{n + 2} , \padicval{n + 3} , \padicval{n + 4} \big) \in \big( 2 \NN \big)^5$\,.
    Pour $p = 2$ et $p = 3$\,, nous avons les alternatives suivantes pour chaque facteur $(n+i)$ de $\consprod<3>$\,.
    %
    \begin{itemize}
    	\smallskip
		\item \alt{1}\,
		$\big( \padicval[2]{n + i} , \padicval[3]{n + i} \big) \in 2 \NN \times 2 \NN$

    	\smallskip
		\item \alt{2}\,
		$\big( \padicval[2]{n + i} , \padicval[3]{n + i} \big) \in 2 \NN \times \big( 2 \NN + 1)$

    	\smallskip
		\item \alt{3}\,
		$\big( \padicval[2]{n + i} , \padicval[3]{n + i} \big) \in \big( 2 \NN + 1 \big) \times 2 \NN$

    	\smallskip
		\item \alt{4}\,
		$\big( \padicval[2]{n + i} , \padicval[3]{n + i} \big) \in \big( 2 \NN + 1 \big) \times \big( 2 \NN + 1)$
    \end{itemize}
    
    \medskip
    
    Comme nous avons cinq facteurs pour quatre alternatives, ce bon vieux principe des tiroirs va nous permettre de lever des contradictions très facilement.
    %
    \begin{itemize}
    	\item Deux facteurs différents $(n+i)$ et $(n+i^\prime)$ vérifient \alt{1}\,.
		
		\smallskip
		\noindent
		Dans ce cas, on sait juste que $(n+i, n+i^\prime) \in \NNsquare \times \NNsquare$\,.
		Or $n \notin \NNsquare$ puisque sinon nous aurions $(n+1)(n+2)(n+3)(n+4) \in \NNsquare$ via $n(n+1)(n+2)(n+3)(n+4) \in \NNsquare$\,, mais ceci ne se peut pas d'après le fait \ref{case-4}.
		De même, $n+4 \notin \NNsquare$\,.
		Dès lors, nous avons $\setgene{n+i, n+i^\prime} \subseteq \setgene{n+1, n+2, n+3}$ qui donne deux carrés parfaits non nuls éloignés de moins de $3$\,, et ceci contredit le fait \ref{dist-square}.


    	\item Deux facteurs différents $(n+i)$ et $(n+i^\prime)$ vérifient \alt{2}\,.
		
		\smallskip
		\noindent
		Dans ce cas, le couple de facteurs est $(n, n + 3)$\,, ou $(n + 1, n + 4)$\,.    
		%
		\begin{enumerate}
			\item Supposons d'abord que $n$ et $(n+3)$ vérifient \alt{2}\,.
			
			\noindent
			Comme $\forall p \in \PP - \setgene{3}$\,, $\padicval{n} \in 2 \NN$ et $\padicval{n + 3} \in 2 \NN$\,,
			mais aussi $\padicval[3]{n} \in 2 \NN + 1$ et $\padicval[3]{n + 3} \in 2 \NN + 1$\,,
			nous avons $n = 3 N^2$ et $n+3 = 3 M^2$ où $(N, M) \in \big( \NNs \big)^2$\,.
			Or, ceci donne $3 = 3 M^2 - 3 N^2$\,, puis $M^2 - N^2 = 1$ qui contredit le fait \ref{dist-square}.

			\item De façon analogue, on ne peut pas avoir $(n+1)$ et $(n+4)$ vérifiant \alt{2}\,.
		\end{enumerate}


    	\item Deux facteurs différents $(n+i)$ et $(n+i^\prime)$ vérifient \alt{3}\,.
		
		\smallskip
		\noindent
		Comme dans le point précédent, c'est impossible car on aurait $2 = 2 M^2 - 2 N^2$\,, ou $4 = 2 M^2 - 2 N^2$\,. 
		En effet, ici les couples possibles sont $(n, n + 2)$\,, $(n, n + 4)$\,,  $(n + 2, n + 4)$ et $(n + 1, n + 3)$
		\footnote{
			Rien n'empêche d'avoir $n$\,, $(n + 2)$ et $(n + 4)$ vérifiant tous les trois \alt{3}\,.
		}.


    	\item Deux facteurs différents $(n+i)$ et $(n+i^\prime)$ vérifient \alt{4}\,.
		
		\smallskip
		\noindent
		Ceci donne deux facteurs différents divisibles par $6$\,, mais c'est impossible. \qedhere
    \end{itemize}
\end{proof}


% ------------------ %


Bien que longue, la preuve suivante est simple à comprendre car elle ne fait que dérouler le fil des faits découverts. 
De plus, cette preuve utilise une technique dont nous reparlerons plus tard lors de l'exposé de la méthode efficace et généraliste.


\begin{proof}[Une preuve alternative]%
	Supposons que $\consprod<4> = n(n+1)(n+2)(n+3)(n+4) \in \NNssquare$\,.
	%
	Posant $m = n+2$\,, nous avons $\consprod<4> = (m-2)(m-1)m(m+1)(m+2) = m(m^2 - 1)(m^2 - 4)$ où $m \in \NN_{\geq 3}$\,.
	On notera dans la suite $u = m^2 - 1$ et $q = m^2 - 4$\,.
	
	\medskip
	
	Supposons d'abord que $m \in \NNssquare$\,.
	%
	\begin{itemize}
		\item De $muq \in \NNssquare$\,, nous déduisons $uq \in \NNssquare$\,.

		\item Comme $u - q = 3$\,, nous savons que $u \wedge q \in \setgene{1, 3}$\,.

		\item Si $u \wedge q = 1$\,, 
		alors $\forall p \in \PP$\,, 
		$\padicval{u} \in 2 \NN$ et $\padicval{q} \in 2 \NN$\,,
		d'où 
		$(u, q) \in \NNsquare \times \NNsquare$\,.
		Le fait \ref{dist-square} impose d'avoir $(u, q) = (4, 1)$\,, d'où $m^2 - 1 = 4$\,, mais ceci est impossible
		\footnote{
			On peut aussi noter que le fait \ref{case-3} lève une contradiction car nous avons $m \in \NNsquare$ et $u \in \NNsquare$ qui donnent $(m-1)m(m+1) \in \NNsquare$
		}.

		\item Si $u \wedge q = 3$\,, 
		alors $\forall p \in \PP - \setgene{3}$\,, 
		$\padicval{u} \in 2 \NN$ et $\padicval{q} \in 2 \NN$\,,
		mais aussi $\padicval[3]{u} \in 2 \NN + 1$ et $\padicval[3]{q} \in 2 \NN + 1$\,.
		Donc 
		$u = 3 U^2$ et $q = 3 Q^2$ avec $(U, Q) \in \big( \NNs \big)^2$\,.
		Or $u - q = 3$ donne $U^2 - Q^2 = 1$\,, et le fait \ref{dist-square} nous indique une contradiction.
	\end{itemize}
	
	\medskip
	
	Supposons maintenant que $m \notin \NNssquare$\,.
	%
	\begin{itemize}
		\item Nous avons vu ci-dessus que $u \notin \NNsquare$ et $q \notin \NNsquare$\,. On peut donc écrire $m = \alpha M^2$\,, $u = \beta U^2$\,, $q = \gamma Q^2$ où $(M, U, Q) \in \big( \NNs \big)^3$, et $(\alpha, \beta, \gamma) \in \big( \NN_{>1} \big)^3$, le dernier triplet étant formé d'entiers sans facteur carré.


		\item Notons que $\beta \neq \gamma$ car, dans le cas contraire, $3 = u - q = \beta \big( U^2 - Q^2 \big)$ fournirait $\beta = 3$\, puis $U^2 - Q^2 = 1$\,, et ceci contredirait le fait \ref{dist-square}.


		\item Nous avons $m \wedge u = 1$\,, $m \wedge q \in \setgene{1, 2, 4}$ et $u \wedge q \in \setgene{1, 3}$
		avec $m \wedge u = m \wedge q = u \wedge q = 1$ impossible car sinon on aurait $(m, u, q) \in \big( \kern-1.5pt\NNsquare \big)^3$ via $muq \in \NNsquare$\,.


		\item Clairement, $\forall p \in \PP_{>3}$\,, $\big( \padicval{m} , \padicval{u} , \padicval{q} \big) \in \big( 2 \NN \big)^3$.


		\item Les points précédents donnent 
		$\setgene{\alpha, \beta, \gamma} \subseteq \setgene{2, 3, 6}$
		avec de plus
		$\beta \neq \gamma$\,,
		ainsi que 
		$\alpha \wedge \beta = 1$\,, $\alpha \wedge \gamma \in \setgene{1, 2}$ et $\beta \wedge \gamma \in \setgene{1, 3}$\,.
%		avec $\alpha \wedge \beta = \alpha \wedge \gamma = \beta \wedge \gamma = 1$ impossible.
		%
		Notons au passage que $\alpha \wedge \beta = 1$ implique $(\alpha, \beta) = (2, 3)$\,, ou $(\alpha, \beta) = (3, 2)$\,.
		%
		Via le tableau \enquote{mécanique} ci-après, nous obtenons que forcément $(\alpha, \beta, \gamma) = (2, 3, 2)$ ou $(\alpha, \beta, \gamma) = (2, 3, 6)$\,. Le plus dur est fait !
	\end{itemize}

	\begin{center}
		\begin{tblr}{
			colspec={*{7}{Q[c,$]}},
			vline{2-7} = {},
			hline{2-5} = {}
		}
        	\alpha & \beta & \gamma 
				& \alpha \wedge \beta & \alpha \wedge \gamma & \beta \wedge \gamma
				& Statut
			\\
        	2 & 3 & 2
				& 1 & 2 & 1
				& \mycheckmark
			\\
        	2 & 3 & 6
				& 1 & 2 & 3
				& \mycheckmark
			\\
        	3 & 2 & 3
				& 1 & 3 & 1
				& \myboxtimes
			\\
        	3 & 2 & 6
				& 1 & 3 & 2
				& \myboxtimes
        \end{tblr}
	\end{center}


	\begin{itemize}
		\item $(\alpha, \beta, \gamma) = (2, 3, 2)$ nous donne $m = 2 M^2$, $m^2 - 1 = 3 U^2$ et $m^2 - 4 = 2 Q^2$.

		\noindent
		Comme $m$ est pair, posant $m - 2 = 2 r$ et notant $s = m + 2$\,, les faits suivants lèvent une contradiction.
		
		\newpage
		\begin{itemize}
			\item $2 r s = 2 Q^2$ donne $r s = Q^2$.
			
			\item $s \notin \NNsquare$\,, car dans le cas contraire, nous aurions $(m-2)(m-1)m(m+1) \in \NNsquare$ via $(m-2)(m-1)m(m+1)(m+2)  \in \NNsquare$\,, mais ceci ne se peut pas d'après le fait \ref{case-4}.
			
			\item Les deux résultats précédents donnent $(\pi, R, S) \in \NN_{>1} \times \big( \NNs \big)^2$ tel que $r = \pi R^2$ et $s = \pi S^2$ avec $\pi$ sans facteur carré.
			
			\item $4 = s - 2r = \pi (S^2 - 2 R^2)$ donne alors $\pi = 2$\,, d'où $m + 2 = 2 S^2$\,.
			
			\item Finalement, $m = 2 M^2$ et $m + 2 = 2 S^2$ contredisent le fait \ref{dist-square} via $2 = 2(S^2 - M^2)$.
		\end{itemize}



		\item $(\alpha, \beta, \gamma) = (2, 3, 6)$ nous donne $m = 2 M^2$, $m^2 - 1 = 3 U^2$ et $m^2 - 4 = 6 Q^2$.
		
		\noindent
		Les faits suivants lèvent une autre contradiction via une technique similaire à celle employée ci-dessus.
		%
		\begin{itemize}
			\item Travaillons modulo $3$\,.
			Comme $m = 2 M^2$, nous avons $m \equiv 0$ ou $m \equiv -1$\,. 
			Or $m^2 - 1 = 3 U^2$ donne $m^2 \equiv 1$\,, d'où $m \equiv -1$\,, puis $3 \divides m - 2$\,, et enfin $6 \divides m - 2$ puisque $m$ est pair.
			
			\item Posant $m - 2 = 6 r$ et notant $s = m + 2$\,, nous avons $6 r s = 6 Q^2$\,, puis $r s = Q^2$.
			
			\item $s \notin \NNsquare$ reste valable ici.
			
			\item Les deux résultats précédents donnent $(\pi, R, S) \in \NN_{>1} \times \big( \NNs \big)^2$ tel que $r = \pi R^2$ et $s = \pi S^2$ avec $\pi$ sans facteur carré.
			
			\item $4 = s - 6r = \pi (S^2 - 6 R^2)$ donne $\pi = 2$\,, et on conclut comme avant. \qedhere
		\end{itemize} \qedhere
	\end{itemize}
\end{proof}
