Revenons sur la toute \emph{\og petite \fg} liste d'hypothèses de modélisation que nous avons faites.

\begin{enumerate}
	\item La probabilité $q_I$ d'être infecté dans l'année, et celle $q_V$ de mourrir dans l'année une fois infecté sont supposées indépendantes de l'année $t$ considérée.

	\item On a supposé $S$ , $P$ et $N$ définies sur $\RRp$ et affines entre $t$ et $t+1$.

	\item Il fallu aussi ajouter la dérivabilité de $S$ , $P$ et $N$ en chaque valeur $t \in \NN$ , puis carrément sur $\RRp$ tout entier.

	\item Enfin nous avions besoin que $S$ , $P$ et $N$ ne s'annulent jamais.
\end{enumerate}


% ----------- %


\paragraph{Hypothèse 1.} Ceci sous-entend un type particulier de propagation.
Par exemple, cette première hypothèse reste-t-elle valable si les personnes malades sont mises en quarantaine ? Non. C'est ce qui permet d'éradiquer des maladies très virulentes.
Une autre critique : plus il y a de malades contagieux, plus grande devient la probabilité de tomber malade. 
Du point de vue de la modélisation, pour une maladie pas \emph{\og trop violente \fg} et en début d'épidémie, on peut tout de même accepter la première hypothèse
\footnote{
	Des règles de quarantaines ne sont pas justifiables politiquement.
}.


% ----------- %


\paragraph{Hypothèse 2.} Le passage de fonctions définies sur $\NN$ à des fonctions définies sur $\RRp$ ne pose pas de difficultés conceptuelle et concrète. Par contre, l'hypothèse d'un comportement affine entre $t$ et $t+1$ est concrètement critiquable. Penser par exemple aux maladies saisonnières comme la grippe par exemple. 
Mais est-ce gênant pour notre modélisation ? En fait non ! Voici pourquoi. Nous avons user d'un simple artifice mathématique qui revient à répartir les données sur l'année. Or nous ne nous intéressons juste à ce qu'il se passe aux années $t$ et $t+1$, et non à ce qu'il arrive à l'intérieur d'une année.


% ----------- %


\paragraph{Hypothèse 3.} Nous arrivons ici à un classique des sciences du réel : les fonctions concrètes étudiées sont supposées suffisamment régulières. Pourquoi fait-on ceci ? Comme nous l'avons déjà indiqué, ceci permet de faire appel à des outils mathématiques puissants du calcul différentiel car l'on dispose de moins d'outils efficaces pour étudier les suites. 

\smallskip

Ceci étant dit, supposer la dérivabilité juste en $t \in \NN$ et sur $\RRp$ tout entier sont deux choses différentes car dans le second cas on va lisser le comportement des fonctions sur $\RRp$ tout entier et non juste aux valeurs étudiées.
Ainsi les solutions des équations différentielles logistiques $y\,' = a y (1 - b y)$ sont régulières, tandis que l'équation logistique discrète $u_{n+1} = a u_n (1 - b u_n)$ peut produire des suites au comportement chaotique. 

\smallskip

L'hypothèse 3 est donc lourde de conséquences... Ceci étant dit, cela reste un classique de la modélisation.


% ----------- %


\paragraph{Hypothèse 4.} Ceci ne pose aucun souci sauf à vouloir étudier une population sans aucune personne saine, ou bien sans personne vivante.


% ----------- %


\paragraph{Conclusion.} Bien que nous ayons fait un très joli raisonnement mathématique, nous venons de voir que concrètement il y a de réelles failles de modélisation mais comme toujours en modélisation, c'est l'affrontement du modèle et des vraies données qui servira de juge d'utilité.