\begin{fact} \label{case-8}
	 $\forall n \in \NNs$\,, $\consprod<7> \notin \NNsquare$\,.
\end{fact}


% ------------------ %


La démonstration très astucieuse suivante est proposée dans un échange sur \url{https://math.stackexchange.com} (voir la section \ref{sources}).
Comme pour le cas de quatre facteurs, l'algèbre va nous permettre d'aller très vite.


\begin{proof}[Preuve]
	\leavevmode

	\begin{itemize}
		\item L'une des preuves du fait \ref{case-4} nous donne
		$n (n + 1) (n + 2) (n + 3) = (n^2 + 3n + 1)^2 - 1$\,.

		\smallskip
		\noindent
		En particulier,
		$(n + 4)(n + 5)(n + 6)(n + 7) = (n^2 + 11 n + 29)^2 - 1$\,.


		\item L'idée astucieuse va être de considérer les deux expressions suivantes qui viennent de $\consprod<7> = \big( f(n)^2 - 1 \big) \big( g(n)^2 - 1 \big)$\,.
		%
		\begin{enumerate}
			\item $f(n) = n^2 + 3n + 1$\,.

			\item $g(n) = n^2 + 11 n + 29$\,.
		\end{enumerate}


		\item Nous avons les manipulations algébriques naturelles suivantes.

%        \medskip
        \noindent\kern-6pt%
        \begin{stepcalc}[style = sar]
        	\consprod<7>
        \explnext{}
        	\big( f(n)^2 - 1 \big) \big( g(n)^2 - 1 \big)
        \explnext*{$a = f(n)$ et $b = g(n)$\,.}{}
        	(a^2 - 1) (b^2 - 1)
        \explnext{}
        	a^2 b^2 - a^2 - b^2 + 1
        \explnext*{Choisir $(a - b)^2$ au lieu de $(a + b)^2$ va nous permettre, \\ un plus bas, de ne pas trop nous éloigner de $\consprod<7>$\,.}{}
        	a^2 b^2 - (a - b)^2 - 2 ab + 1
        \explnext{}
        	a^2 b^2  - 2 ab + 1 - (a - b)^2
        \explnext{}
        	(a b  - 1)^2 - (a - b)^2
        \explnext*[<]{$b - a = 8 n + 28 > 0$\,.}{}
        	(a b  - 1)^2
        \end{stepcalc}
        
        \medskip
        
        \noindent
        Donc $\consprod<7> < \big( f(n) g(n) - 1)^2$\,.


		\item Le point précédent rend naturel de tenter de démontrer que 
		$\big( f(n) g(n) - 2)^2 < \consprod<7>$\,, car, si tel est le cas, 
		$\consprod<7>$ sera encadré par les carrés de deux entiers consécutifs, et forcément nous aurons $\consprod<7> \notin \NNsquare$\,. 
		Ce qui suit montre que notre pari est gagnant dès que $n \geq 4$\,. Que c'est joli !

        \medskip
        \noindent\kern-6pt%
        \begin{stepcalc}[style = ar*, ope={\iff}]
        	\big( f(n) g(n) - 2)^2 < \consprod<7>
        \explnext*{$a = f(n)$ et $b = g(n)$\,.}{}
        	(a b - 2)^2 < (a^2 - 1) (b^2 - 1)
        \explnext{}
        	a^2 b^2 - 4 a b + 4 < a^2 b^2 - a^2 - b^2 + 1
        \explnext{}
        	a^2 + b^2 - 4 a b + 3 < 0
        \end{stepcalc}

        \medskip
        \noindent
        Le site \url{https://www.wolframalpha.com} nous donne sans effort cognitif
        \footnote{
        	Il faut vivre avec son temps...
        }
        ce qui suit (les \enquote{transhumanophobes} se reporteront à la remarque qui suit).

        \medskip
        \noindent\kern-6pt%
        \begin{stepcalc}[style = ar*, ope={=}]
        	a^2 + b^2 - 4 a b + 3
        \explnext{}
        	-2 (n^2 + 7 n)^2 + 36 (n^2 + 7 n) + 729
        \explnext*{$m = n^2 + 7 n$}{}
        	-2 m^2 + 36 m + 729
        \explnext{}
        	−2 (m - 9)^2 + 891
        \end{stepcalc}
        
        \medskip
        
        \noindent
        Or, $n^2 + 7 n - 9 = 0$ admet pour pour unique racine positive $n = \frac{- 7 + \sqrt{85}}{2} \approx \num{1.1}$\,,
        donc $a^2 + b^2 - 4 a b + 3$ décroît en fonction de $n$ à partir de $n = 2$\,. Les calculs suivants donnent alors que $a^2 + b^2 - 4 a b + 3 < 0$ pour $n \geq 4$\,.
	\end{itemize}

	\begin{center}
		\begin{tblr}{
			colspec  = {Q[r,$]*{4}{Q[c,$]}},
			vline{2-Y} = {},
			hline{2} = {},
			column{2-Z} = {2.5em},
		}
			n
				&  1  
				&  2
				&  3  
				&  4
		\\
			-2 (n^2 + 7 n)^2 + 36 (n^2 + 7 n) + 729
				&  889
				&  729
				&  9
				&  -1559
		\end{tblr}
	\end{center}

	\begin{itemize}
		\item Nous venons de voir que $( a b - 2)^2 < \consprod<7> < ( a b - 1)^2$ sur $\NN_{\geq 4}$\,, donc $\consprod<7> \notin \NNsquare$ dès que $n \in \NN_{\geq 4}$\,, mais pour $n \in \setgene{1, 2, 3}$\,, $\padicval[7]{\consprod<7>} =1$ donne $\consprod<7> \notin \NNsquare$\,, ce qui permet de conclure.
	\end{itemize}
\end{proof}


% ------------------ %


\begin{remark}
	Voici comment obtenir une preuve $\qty{100}{\percent}$ non silliconé.
	Pour cela, commençons par les manipulations algébriques naturelles suivantes qui cherchent à obtenir le même coefficient pour $n$ dans chaque parenthèse, tout en passant d'un polynôme de degré $8$ à un polynôme de degré $4$\,.
    
    \medskip
    
    \begin{stepcalc}[style = sar]
    	\consprod<7>
    \explnext{}
    	n(n+7) \cdot (n+1)(n+6) \cdot (n+2)(n+5) \cdot (n+3)(n+4)
    \explnext{}
    	(n^2 + 7n) \cdot (n^2 + 7n + 6) \cdot (n^2 + 7n + 10) \cdot (n^2 + 7n + 12)
    \explnext*{$m = n^2 + 7n$}{}
    	m (m + 6) (m + 10)(m + 12)
    \end{stepcalc}
    
    \medskip
    Nous décidons d'offrir un 1\ier\ rôle à la variable $m = n^2 + 7n$\,. Voyons où cela nous mène...
    
	\medskip
	\begin{stepcalc}[style = ar*, ope={=}]
    	a^2 + b^2 - 4 a b + 3
    \explnext{}
    	a(a - 4b) + b^2 + 3
    \explnext*{$a = n^2 + 3n + 1 = m - 4n + 1$ \\ $b = n^2 + 11 n + 29 = m + 4n + 29$}{}
    	(m - 4n + 1)(- 3m - 20 n - 115) 
		+
		(m + 4 n + 29)^2
		+
		3
    \explnext{}
    	- 3 m^2 - (8 n + 118) m + (4n - 1)(20 n + 115)
		+
		m^2 + 2 (4 n + 29) m
		+
		(4 n + 29)^2
		+
		3
    \explnext{}
    	- 2 m^2
		- 60 m 
		+
		729 + 672 n + 96 n^2
    \explnext*{Là, cela devient magique !}{}
    	- 2 m^2
		- 60 m 
		+ 729 + 96 (n^2 + 7 n)
    \explnext{}
    	- 2 m^2
		- 60 m 
		+ 729 + 96 m
    \explnext{}
    	- 2 m^2 + 36 m + 729
    \end{stepcalc}
\end{remark}

