\begin{fact} \label{case-5}
	 $\forall n \in \NNs$\,, $n(n+1)(n+2)(n+3)(n+4) \notin \NNsquare$\,.
\end{fact}


% ------------------ %


\begin{proof}[Preuve 1]%
    Supposons que $\consprod<4> \in \NNssquare$\,.
    
    \smallskip
    
    Clairement, 
    $\forall p \in \PP_{>3}$\,, 
    $\forall i \in \ZintervalC{0}{4}$\,, 
    $\padicval{n + i} \in 2 \NN$\,.
    Pour $p = 2$ et $p = 3$\,, nous avons les alternatives suivantes pour chaque facteur $(n+i)$ de $\consprod<4>$\,.
    %
    \begin{itemize}
    	\smallskip
		\item \alt{1}\,
		$\big( \padicval[2]{n + i} , \padicval[3]{n + i} \big) \in 2 \NN \times 2 \NN$

    	\smallskip
		\item \alt{2}\,
		$\big( \padicval[2]{n + i} , \padicval[3]{n + i} \big) \in 2 \NN \times \big( 2 \NN + 1)$

    	\smallskip
		\item \alt{3}\,
		$\big( \padicval[2]{n + i} , \padicval[3]{n + i} \big) \in \big( 2 \NN + 1 \big) \times 2 \NN$

    	\smallskip
		\item \alt{4}\,
		$\big( \padicval[2]{n + i} , \padicval[3]{n + i} \big) \in \big( 2 \NN + 1 \big) \times \big( 2 \NN + 1)$
    \end{itemize}
    
    \medskip
    
    Comme nous avons cinq facteurs pour quatre alternatives, ce bon vieux principe des tiroirs va nous permettre de lever des contradictions très facilement.
    %
    \begin{itemize}
    	\medskip
		\item Deux facteurs différents $(n+i)$ et $(n+i^\prime)$ vérifient \alt{1}\,.
		
		\smallskip
		\noindent
		Dans ce cas, on sait juste que $(n+i, n+i^\prime) \in \NNsquare \times \NNsquare$\,.
		Or $n \notin \NNsquare$ puisque sinon $n(n+1)(n+2)(n+3)(n+4) \in \NNsquare$ donne $(n+1)(n+2)(n+3)(n+4) \in \NNsquare$ via le fait \ref{facto-square}, mais ceci contredit le fait \ref{case-4}.
		De même, $n+4 \notin \NNsquare$\,.
		Dès lors, nous avons $\setgene{n+i, n+i^\prime} \subseteq \setgene{n+1, n+2, n+3}$\,, d'où l'existence de deux carrés parfaits non nuls éloignés de moins de $3$\,, et ceci contredit le fait \ref{diff-square-ko}.


    	\medskip
		\item Deux facteurs différents $(n+i)$ et $(n+i^\prime)$ vérifient \alt{2}\,.
		
		\smallskip
		\noindent
		Dans ce cas, le couple de facteurs est $(n, n + 3)$\,, ou $(n + 1, n + 4)$\,.    
		%
		\begin{enumerate}
			\item Supposons d'abord que $n$ et $(n+3)$ vérifient \alt{2}\,.
			
			\noindent
			Comme $\forall p \in \PP - \setgene{3}$\,, $\padicval{n} \in 2 \NN$ et $\padicval{n + 3} \in 2 \NN$\,,
			mais aussi $\padicval[3]{n} \in 2 \NN + 1$ et $\padicval[3]{n + 3} \in 2 \NN + 1$\,,
			nous avons $n = 3 N^2$ et $n+3 = 3 M^2$ où $(N, M) \in ( \NNs )^2$\,.
			Or, ceci donne $3 = 3 M^2 - 3 N^2$\,, puis $M^2 - N^2 = 1$ qui contredit le fait \ref{diff-square-ko}.

			\item De façon analogue, on ne peut pas avoir $(n+1)$ et $(n+4)$ vérifiant \alt{2}\,.
		\end{enumerate}


    	\medskip
		\item Deux facteurs différents $(n+i)$ et $(n+i^\prime)$ vérifient \alt{3}\,.
		
		\smallskip
		\noindent
		Comme dans le point précédent, c'est impossible car on aurait $2 = 2 M^2 - 2 N^2$\,, ou $4 = 2 M^2 - 2 N^2$ qui contredirait le fait \ref{diff-square-ko}. 
		
		\smallskip
		
		\noindent
		En effet, ici les couples possibles sont $(n, n + 2)$\,, $(n, n + 4)$\,,  $(n + 2, n + 4)$ et $(n + 1, n + 3)$
		\footnote{
			A priori, rien n'empêche d'avoir $n$\,, $(n + 2)$ et $(n + 4)$ vérifiant tous les trois \alt{3}\,.
		}.


    	\medskip
		\item Deux facteurs différents $(n+i)$ et $(n+i^\prime)$ vérifient \alt{4}\,.
		
		\smallskip
		\noindent
		Ceci donne deux facteurs différents divisibles par $6$\,, mais c'est impossible. \qedhere
    \end{itemize}
\end{proof}


% ------------------ %


Voici une approche similaire à la dernière preuve du cas \ref{case-4}.
	
	
\begin{proof}[Preuve 2]
    Supposons que $\consprod<4> \in \NNssquare$\,.
    
    \smallskip
    
	Clairement, $\forall p \in \PP_{>3}$\,, 
   	$\forall i \in \ZintervalC{0}{3}$\,, 
    $\padicval{n + i} \in 2 \NN$\,,
    ceci nous amène à considérer deux alternatives.
    
    \medskip
    
    Supposons d'abord $\setgene{n, n + 2, n + 4} \subset 2 \NN + 1$\,.
	%	
	\begin{itemize}
		\item
		Nous avons alors
		$\forall p \in \PP - \setgene{3}$\,, 
   		$(\padicval{n}, \padicval{n+2}, \padicval{n+4}) \in ( 2 \NN )^3$,
		donc, pour tout naturel $m \in \setgene{n, n + 2, n + 4}$\,, 
		il existe $M \in \NNs$ tel que 
		$m = M^2$ ou $m = 3 M^2$\,.
	
		\item Comme $3$ divise au maximum un seul des trois éléments de $\setgene{n, n + 2, n + 4}$\,, le fait \ref{diff-square-ko} lève une contradiction (deux carrés parfaits ne sont jamais distants de $2$ ou $4$).
    \end{itemize}
    
    \medskip
    
    Supposons maintenant $\setgene{n + 1, n + 3} \subset 2 \NN + 1$\,.
	%	
	\begin{itemize}
		\item
		Comme ci-dessus,
		soit $(n + 1, n + 3) = (A^2, 3 B^2)$\,,
		soit $(n + 1, n + 3) = (3 A^2, B^2)$\,,
		avec $(A, B) \in ( \NNs )^2$.
	
		\item Supposons $(n + 1, n + 3) = (A^2, 3 B^2)$\,. Ce qui suit lève alors une contradiction.
		%	
		\begin{itemize}
			\item Forcément, $n = 3 C^2$ ou $n = 6 C^2$ avec $C \in \NNs$.
			Le fait \ref{diff-square-ko} impose d'avoir $n = 6 C^2$.

			\item Donc 
			$\setgene{n + 2, n + 4} \subset 2 \NN - 3 \NN$\,, 
			puis, via le fait \ref{diff-square-ko},
			$\setgene{n + 2, n + 4} = \setgene{D^2, 2 E^2}$ 
			avec $(D, E) \in ( \NNs )^2$.

			\item $(n+1)$ et $(n+2)$ étant trop proches pour être tous les deux des carrés parfaits, nous arrivons à $(n + 2, n + 4) = (2 D^2, E^2)$\,.

			\item Or $n + 4 \in \NNssquare$ et $\consprod<4> \in \NNssquare$ donnent $\consprod<3> \in \NNssquare$ d'après le fait \ref{facto-square}, mais ceci contredit le fait \ref{case-4}.
		\end{itemize}
	
		\item Forcément, $(n + 1, n + 3) = (3 A^2, B^2)$\,, mais ce qui suit lève une nouvelle contradiction via une démarche similaire à la précédente.
		%	
		\begin{itemize}
			\item Forcément, $n + 4 = 6 C^2$ avec $C \in \NNs$. 

			\item Ensuite, $(n, n + 2) = (D^2, 2 E^2)$ avec $(D, E) \in ( \NNs )^2$.

			\item $n \in \NNssquare$ et $\consprod<4> \in \NNssquare$ donnent $\consprod<3> \in \NNssquare$\,, ce qui est faux.
		\end{itemize}
    \end{itemize}
\end{proof}


% ------------------ %


Bien que longue, la preuve suivante se comprend bien, car nous ne faisons qu'avancer à vue, mais avec rigueur.


\begin{proof}[Preuve 3]%
	Supposons que $\consprod<4> \in \NNssquare$\,.
	
    \smallskip
    
    Posant $m = n+2$\,, nous avons $\consprod<4> = m (m \pm 2) (m \pm 1) = m(m^2 - 1)(m^2 - 4)$ où $m \in \NN_{\geq 3}$\,.
	Pour la suite, on pose $u = m^2 - 1$ et $q = m^2 - 4$\,.
	
	\medskip
	
	Supposons d'abord que $m \in \NNssquare$\,.
	%
	\begin{itemize}
		\item De $muq \in \NNssquare$\,, nous déduisons que $uq \in \NNssquare$ via le fait \ref{facto-square}.

		\item Comme $u - q = 3$\,, nous savons que $u \wedge q \in \setgene{1, 3}$\,.

		\item Si $u \wedge q = 1$\,, 
		alors $(u, q) \in \NNssquare \times \NNssquare$ d'après le fait \ref{prime-square}.
		Ensuite, le fait \ref{diff-square-ko} impose d'avoir $(u, q) = (4, 1)$\,, d'où $m^2 - 1 = 4$\,, mais ceci est impossible
		\footnote{
			On peut aussi noter que le fait \ref{case-3} lève une contradiction car nous avons $m \in \NNsquare$ et $u \in \NNsquare$ qui donnent $(m-1)m(m+1) \in \NNssquare$\,.
		}.

		\item Si $u \wedge q = 3$\,, 
		alors $\forall p \in \PP - \setgene{3}$\,, 
		$\padicval{u} \in 2 \NN$ et $\padicval{q} \in 2 \NN$\,,
		mais aussi $\padicval[3]{u} \in 2 \NN + 1$ et $\padicval[3]{q} \in 2 \NN + 1$\,.
		Donc 
		$u = 3 U^2$ et $q = 3 Q^2$ avec $(U, Q) \in ( \NNs )^2$\,.
		Or $u - q = 3$ donne $U^2 - Q^2 = 1$\,, et le fait \ref{diff-square-ko} nous indique une contradiction.
	\end{itemize}
	
	\medskip
	
	Supposons maintenant que $m \notin \NNssquare$\,.
	%
	\begin{itemize}
		\item Montrons que $u \notin \NNsquare$ et $q \notin \NNsquare$\,.
		%
		\begin{enumerate}
			\item $u \in \NNsquare$ donne $m^2 - 1 \in \NNsquare$\,, puis $m = 1$ via le fait \ref{diff-square-ko}, mais ceci est impossible puisque $m \in \NN_{\geq 3}$\,.
			
			
			
			\item $q \in \NNsquare$ donne $m^2 - 4 \in \NNsquare$\,, puis la contradiction $m = 2$ via le fait \ref{diff-square-ko}.
		\end{enumerate}


		\item Donc $m = \alpha M^2$\,, $u = \beta U^2$\,, $q = \gamma Q^2$ où $(M, U, Q) \in ( \NNs )^3$ et $\setgene{\alpha, \beta, \gamma} \subset \NNsf \cap \NN_{>1}$\,.


		\item Notons que $\beta \neq \gamma$\,, car, dans le cas contraire, $3 = u - q = \beta \big( U^2 - Q^2 \big)$ fournirait $\beta = 3$\, puis $U^2 - Q^2 = 1$\,, et ceci contredirait le fait \ref{diff-square-ko}.


		\item Nous avons $m \wedge u = 1$\,, $m \wedge q \in \setgene{1, 2, 4}$ et $u \wedge q \in \setgene{1, 3}$
		avec $m \wedge u = m \wedge q = u \wedge q = 1$ impossible car sinon on aurait $(m, u, q) \in ( \NNsquare )^3$ via $muq \in \NNsquare$ et le fait \ref{prime-square}.


		\item Clairement, $\forall p \in \PP_{>3}$\,, $\big( \padicval{m} , \padicval{u} , \padicval{q} \big) \in ( 2 \NN )^3$.


		\item Les points précédents donnent 
		$\setgene{\alpha, \beta, \gamma} \subseteq \setgene{2, 3, 6}$
		avec de plus
		$\beta \neq \gamma$\,,
		ainsi que 
		$\alpha \wedge \beta = 1$\,, $\alpha \wedge \gamma \in \setgene{1, 2}$ et $\beta \wedge \gamma \in \setgene{1, 3}$\,.
%		avec $\alpha \wedge \beta = \alpha \wedge \gamma = \beta \wedge \gamma = 1$ impossible.
		%
		Notons au passage que $\alpha \wedge \beta = 1$ implique $(\alpha, \beta) = (2, 3)$\,, ou $(\alpha, \beta) = (3, 2)$\,.
		%
		Via le tableau \enquote{mécanique} ci-après, nous obtenons que forcément $(\alpha, \beta, \gamma) = (2, 3, 2)$ ou $(\alpha, \beta, \gamma) = (2, 3, 6)$\,. Le plus dur est fait !
	\end{itemize}

	\begin{center}
		\begin{tblr}{
			colspec={*{7}{Q[c,$]}},
			vline{2-7} = {},
			hline{2-5} = {}
		}
        	\alpha & \beta & \gamma 
				& \alpha \wedge \beta & \alpha \wedge \gamma & \beta \wedge \gamma
				& Statut
			\\
        	2 & 3 & 2
				& 1 & 2 & 1
				& \mycheckmark
			\\
        	2 & 3 & 6
				& 1 & 2 & 3
				& \mycheckmark
			\\
        	3 & 2 & 3
				& 1 & 3 & 1
				& \myboxtimes
			\\
        	3 & 2 & 6
				& 1 & 3 & 2
				& \myboxtimes
        \end{tblr}
	\end{center}


	\begin{itemize}
		\item $(\alpha, \beta, \gamma) = (2, 3, 2)$ nous donne $m = 2 M^2$, $u = 3 U^2$ et $q = 2 Q^2$\,, d'où la contradiction $3 \cdot4 M^2 U^2 Q^2 \in \NNssquare$.


		\item $(\alpha, \beta, \gamma) = (2, 3, 6)$ nous donne $m = 2 M^2$, $m^2 - 1 = 3 U^2$ et $m^2 - 4 = 6 Q^2$\,, mais ce qui suit lève une autre contradiction.
		%
		\begin{itemize}
			\item Travaillons modulo $3$\,.
			Nous avons $m \equiv 2 M^2 \equiv \text{$0$ ou $-1$}$\,. 
			Or $m^2 - 1 = 3 U^2$ donne $m^2 \equiv 1$\,, d'où $m \equiv -1$\,, puis $3 \divides m - 2$\,, et enfin $6 \divides m - 2$ puisque $m$ est pair.
			
			\item Posant $m - 2 = 6 r$ et notant $s = m + 2$\,, nous avons $6 r s = 6 Q^2$\,, puis $r s = Q^2$.
			
			\item $s \notin \NNsquare$\,. Sinon $(m-2)(m-1)m(m+1) \in \NNsquare$ via $(m-2)(m-1)m(m+1)(m+2)  \in \NNsquare$ et le fait \ref{facto-square}, mais ceci ne se peut pas d'après le fait \ref{case-4}.
			
			\item Les deux résultats précédents et le fait \ref{same-square-free} donnent $(\pi, R, S) \in \NNsf \times ( \NNs )^2$ tel que $r = \pi R^2$ et $s = \pi S^2$ avec  $\pi \in \NN_{>1}$\,.
			
			\item Dès lors, $4 = s - 6r = \pi (S^2 - 6 R^2)$ donne $\pi = 2$\,, d'où $m + 2 = 2 S^2$\,.
			
			\item Finalement, $m = 2 M^2$ et $m + 2 = 2 S^2$ donnent $2 = 2(S^2 - M^2)$\,, soit $1 = S^2 - M^2$, ce qui contredit le fait \ref{diff-square-ko}.
			%
			\qedhere
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{proof}

