Dans l'article \emph{\enquote{Note on Products of Consecutive Integers}}
\footnote{
	J. London Math. Soc. 14 (1939).
},
Paul Erdős démontre que pour tout couple $(n, k) \in \NNs \times \NNs$\,, le produit de $(k+1)$ entiers consécutifs $n (n + 1) \cdots (n + k)$ n'est jamais le carré d'un entier. 
Plus précisément, l'argument général de Paul Erdős est valable pour $k + 1 \geq 100$\,, soit à partir de $100$ facteurs.

\medskip

Dans ce document, nous proposons quelques cas particuliers résolus de façon \enquote{adaptative} à la sueur des neurones, en évitant au maximum l'emploi de récurrence. Le but recherché est de fournir différentes approches même si parfois cela peut prendre du temps, et aussi manquer de finesse... C'est assumé !


\begin{remark}
	Il arrivera parfois que certaine démonstration cite d'autres preuves données plus tard dans le texte. Ceci a été fait pour respecter les sources qui ont été utilisées.
\end{remark}


\begin{remark}
	Si vous êtes intéressé par des preuves élégantes, efficaces et non récursives, voir mon document \emph{\enquote{Carrés parfaits et produits d'entiers consécutifs -- Des preuves humaines faciles}} qui ne garde que les meilleures preuves parmi celles proposées ici. 
\end{remark}


\begin{remark}
	Vous trouverez dans mon document \emph{\enquote{Carrés parfaits et produits d'entiers consécutifs -- Une méthode efficace}}\,, un moyen très efficace pour traiter sans effort les premiers cas à la main, mais via de la récurrence.
	L'existence de ce document justifie que nous ne parlions de cette méthode juste pour $k = 6$ afin d'obtenir une preuve alternative.
\end{remark}
