\begin{fact} \label{case-6}
	 $\forall n \in \NNs$\,, $\consprod<6> \notin \NNsquare$\,.
\end{fact}


% ------------------ %


La démonstration suivante se trouve dans l'article \enquote{Solution of a Problem}
\footnote{
	The Analyst (1874).
}
de G. W. Hill et J. E. Oliver.
Une petite simplification a été faite pour arriver à $\consprod<6> = (a - 4) a (a + 2)$\,.


\begin{proof}[Preuve]%
    Supposons que $\consprod<6> \in \NNsquare$\,.
    
    \smallskip
    
    Commençons par de petites manipulations algébriques où la première modification fait apparaître le même coefficient pour $n$ dans chaque parenthèse.
    
    \medskip
    \begin{stepcalc}[style = sar]
    	\consprod<6>
	\explnext{}
		n (n+5) \cdot (n+1) (n+4) \cdot (n+2) (n+3)
	\explnext{}
		(n^2 + 5n) (n^2 + 5n + 4) (n^2 + 5n + 6)
	\explnext*{$x = n^2 + 5n \in \NN_{\geq 6}$}{}
		x (x + 4) (x + 6)
	\explnext*{$a = x + 4 \in \NN_{\geq 10}$}{}
		(a - 4) a (a + 2)
    \end{stepcalc}
  
    \medskip
    Nous avons $a \in \NN_{\geq 10}$ vérifiant $a (a + 2) (a - 4) \in \NNssquare$\,. 
    Posons $a = \alpha A^2$ où $(\alpha, A) \in \NNsf \times \NNs$\,,
    de sorte que $\alpha (\alpha A^2 + 2) (\alpha A^2 - 4) \in \NNssquare$ via le fait \ref{facto-square}.
    Or $\alpha\in \NNsf$ donne $\alpha \divides (\alpha A^2 + 2) (\alpha A^2 - 4)$\,, 
    d'où $\alpha \divides 8$\,, et ainsi $\alpha \in \setgene{1, 2}$
    \footnote{
    	On comprend ici le choix d'avoir $\consprod<6> = (a - 4) a (a + 2)$\,.
    }.
    Nous allons voir que ceci est impossible.
    
    \medskip
    
    Supposons que $\alpha = 1$\,.
    %
    \begin{itemize}
    	\item Notons les équivalences suivantes.
        
%        \medskip
        \noindent\kern-6pt%
        \begin{stepcalc}[style=ar*, ope=\iff]
        	(A^2 + 2) (A^2 - 4) \in \NNssquare
    	\explnext{$u = A^2 - 1$ où $- 1 = \dfrac{2 - 4}{2}$\,.}
        	(u + 3) (u - 3) \in \NNssquare
    	\explnext{}
        	u^2 - 9 \in \NNssquare
        \end{stepcalc}

		\item Ensuite, prenant $m \in \NNs$ tel que $m^2 = u^2 - 9$\,, le fait \ref{diff-square-ko} donne $(u, m) = (5, 4)$\, d'où la contradiction suivante.
        
%        \medskip
        \noindent\kern-6pt%
        \begin{stepcalc}[style=sar, ope=\iff]
        	u = 5
    	\explnext{}
        	A^2 - 1 = 5
    	\explnext*{$6 \notin \NNsquare$\,.}{}
        	A^2 = 6
        \end{stepcalc}
    \end{itemize}
    
    \medskip
    
%   	\vspace{-1ex}
	Supposons que $\alpha = 2$\,.
    %
    \begin{itemize}
    	\item Notons l'équivalence suivante.
        
%        \medskip
        \noindent\kern-6pt%
        \begin{stepcalc}[style=ar*, ope=\iff]
        	2 (2 A^2 + 2) (2 A^2 - 4) \in \NNssquare
    	\explnext{Via $4 \cdot 2 (A^2 + 1) (A^2 - 2)$\,.}
        	2 (A^2 + 1) (A^2 - 2) \in \NNssquare
        \end{stepcalc}

		\item Ensuite, en travaillant modulo $3$\,, nous avons
		$2 (A^2 + 1) (A^2 - 2) \equiv -4 \equiv -1$ qui ne correspond pas à un carré modulo $3$\,.
		%
		\qedhere 
    \end{itemize}   
\end{proof}

